Один из самых важных приемов - переход к другой переменной с целью упрощения интеграла до табличного. 

***Подведение под знак дифференциала***. 
***Теорема***. Пусть $\int f(x)dx=F(x)+C$ и $u=u(x)$ - дифференцируемая функция. Тогда $\int f(u) du = F(u)+C$. 
Любая формула интегрирования остается справедливой, если независимую переменную $x$ заменить на произвольную дифференцируемую функцию. 

***Пример 1***. $\int 2x \cos(x^2) dx$
Мы можем заменить $x^2=u$ и тогда $\int \cos(x^2) = \int \cos(u) = \sin(u)=\sin(x^2)$. 
Но остается еще $2x$, который не подходит под табличное значение. 
Мы знаем, что $2x dx = d(x^2)$ - дифференциал $x^2$ действительно является значением производной $(x^2)^{'}=2x$ на приращение $dx$. 
Таким образом: $\int 2x \cos(x^2) dx = \int \cos(x^2) d(x^2) = \sin(x^2)$

***Пример 2***. $\int x^2 e^{x^3} dx=\int e^{x^3} d(\frac{x^3}{3})= \int e^{x^3} \frac{1}{3} d(x^3)=\frac{1}{3} \int e^{x^3} d(x^3)=\frac{1}{3} \cdot e^{x^3} + C$

***Метод замены переменной (подстановки)***. 
***Теорема***. Пусть $\int f(x) dx = F(x)+C$ и $x=x(t)$ - дифференцируемая функция. Тогда $\int f(x(t)) \cdot x^{'}(t) \cdot dt=F(x(t)) + C$. 

Эта теорема - лишь немного другая формулировка предыдущей теоремы. Ее доказательство следует из правила дифференцирования сложной функции: 
$$(F(x(t)))^{'}=F^{'}(x(t)) \cdot x^{'}(t)=f(x(t)) \cdot x^{'}(t)$$

___
Links: [[Математический анализ]] [[Неопределенный интеграл]] [[Таблица основных интегралов]] 
Tags:
References: