Неопределенность возникает при вычислении предела функции (когда мы используем подстановку для вычисления предела). Существует 7 видов неопределенностей:
1. $\lim = \frac{\infty}{\infty}$
2. $\lim=\frac{0}{0}$
3. $\lim=0 \cdot \infty$
4. $\lim=\infty - \infty$
5. $\lim=1^{\infty}$
6. $\lim=0^0$
7. $\lim=\infty^{0}$

1. Неопределенность вида ноль на ноль ($\frac{0}{0}$).
$\lim\limits_{x \to 2}\frac{x^2-4}{x^2-3x+2}=\frac{0}{0}$

В данном случае поможет разложение на множители:
$\lim\limits_{x \to 2}\frac{x^2-4}{x^2-3x+2}=\lim\limits_{x \to 2}\frac{(x-2)(x+2)}{(x-2)(x-1)}=\lim\limits_{x \to 2}\frac{(x+2)}{(x-1)}=4$

Пример с корнями:
$\lim\limits_{x \to 2}\frac{\sqrt{x+7}-3}{\sqrt{x+2}-2}=\frac{0}{0}$
В данном случае необходимо умножить числитель и знаменатель на сопряженные числа: 
$\lim\limits_{x \to 2}\frac{\sqrt{x+7}-3}{\sqrt{x+2}-2}=\lim\limits_{x \to 2}(\frac{\sqrt{x+7}-3}{\sqrt{x+2}-2}\cdot\frac{\sqrt{x+2}+2}{\sqrt{x+2}+2} \cdot \frac{\sqrt{x+7}+3}{\sqrt{x+7}+3})=\lim\limits_{x \to 2}\frac{(x-2)(\sqrt{x+2}+2)}{(x-2)(\sqrt{x+7}+3)}=\lim\limits_{x \to 2}\frac{\sqrt{x+2}+2}{\sqrt{x+7}+3}=\frac{2}{3}$

2. Неопределенность вида бесконечность на бесконечность ($\frac{\infty}{\infty}$):
$\lim\limits_{x \to \infty} \frac{7-4x+5x^2}{1+2x+3x^2}$

В данном случае поделим на наивысшую степень неизвестного:
$\lim\limits_{x \to \infty} \frac{7-4x+5x^2}{1+2x+3x^2}=\lim\limits_{x \to \infty} \frac{\frac{7}{x^2}-\frac{4}{x}+5}{\frac{1}{x^2}+\frac{2}{x}+3}=\frac{5}{3}$
Если степени в числители и знаменателе одинаковые, то оставшиеся переменные роли не играют. 

$\lim\limits_{x \to \infty} \frac{x^3-2x^2+1}{x^2+2}$

В данном случае степени не одинаковые. Нужно разделить на вторую после высшей степени:
$\lim\limits_{x \to \infty} \frac{x^3-2x^2+1}{x^2+2} = \lim\limits_{x \to \infty} \frac{x-2-\frac{1}{x^2}}{1+\frac{2}{x^2}}=\infty$

3. Неопределенность вида бесконечность - бесконечность ($\infty - \infty$)
$\lim\limits_{x \to \infty} x(\sqrt{x^2+4}-x)$
В данном случае необходимо умножить на сопряженные числа:
$\lim\limits_{x \to \infty} x(\sqrt{x^2+4}-x)=\lim\limits_{x \to \infty} x(\sqrt{x^2+4}-x) \cdot \frac{\sqrt{x^2+4}+x}{\sqrt{x^2+4}+x}=\lim\limits_{x \to \infty} \frac{4x}{\sqrt{x^2+4}+x}=\lim\limits_{x \to \infty} \frac{4}{\sqrt{1+\frac{4}{x^2}}+1}=2$

___
Links: [[Математический анализ]] [[Предел функции]]
Tags: 
References: 