1. $[u(x)+v(x)]'=u(x)' + v(x)'$
2. $[u(x)-v(x)]^{'}=u(x)^{'}-v(x)^{'}$
3. $[u(x) \cdot v(x)]'=u(x)v(x)' + u(x)'v(x)$
4. $[c \cdot u(x)]' = c \cdot u(x)'$
5. $[\frac{u(x)}{v(x)}]'= \frac{u(x)'v(x) - u(x)v(x)'}{v(x)^2}$

Производная обратной функции. 
***Теорема***. Пусть для функции $y=f(x)$ в окрестности $y_0=f(x_0)$ существует обратная функция $x=f^{-1}(y)$. Если $f(x)$ дифференцируема в точке $x_0$, причем $f^{'}(x_0) \neq 0$, тогда обратная функция $f^{-1}$ дифференцируема в точке $y_0$:
$$(f^{-1})^{'}(y_0)=\frac{1}{f^{'}(x_0)}$$

***Таблица производных***:
1. $C^{'}=0$
2. $(x^{\alpha})^{'}=\alpha x^{\alpha-1}$
3. $(a^{x})^{'}=a^{x} \ln(a)$, в частности $(e^{x})^{'}=e^{x}$
4. $(\log_{a}x)^{'}=\frac{1}{x \ln(a)}$, в частности $\ln(x)^{'}=\frac{1}{x}$
5. $(sin(x))^{'}=cos(x)$
6. $(cos(x))^{'}=-sin(x)$
7. $(tg(x))^{'}=\frac{1}{cos^{2}(x)}$
8. $(ctg(x))^{'}=-\frac{1}{sin^{2}(x)}$
9. $(arcsin(x))^{'}=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
10. $(arccos(x))^{'}=-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
11. $(acrtg(x))^{'}=\frac{1}{1+x^2}$
12. $(arcctg(x))^{'}=-\frac{1}{1+x^2}$
13. $(sh(x))^{'}=ch(x)$
14. $(ch(x))^{'}=sh(x)$
15. $(th(x))^{'}=\frac{1}{ch^2(x)}$
16. $(cth(x))^{'}=-\frac{1}{sh^2(x)}$

***Производная сложной функции***. 
***Теорема***. Пусть функция $y=g(x)$ дифференцируема в точке $x_0$, функция $z=f(y)$ определена в окрестности точки $g(x_0)$ и дифференцируема в этой точке. Тогда сложная функция $z=f(g(x))$ дифференцируема в точке $x_0$, причем:
$$z^{'}(x_0)=f^{'}(g(x_0)) \cdot g^{'}(x_0)$$
Для применения данной теоремы необходимо уметь представлять функцию в виде ***суперпозиции*** более простых функций. Например, при вычислении $y=sin(x^2)$ сначала возводится $x$ в квадрат, и только потом вычисляется синус от полученной величины. Если обозначить промежуточный результат через $t$, то:
$y=sin(t), t=x^2$
$y^{'}=(sin(t))^{'} \cdot t^{'}=cos(t) \cdot (x^2)^{'}=cos(x^2) \cdot 2x$

___
Links: [[Математический анализ]] [[Производная функции]]
Tags: 
References: 